中企黨組 劉銳紹：非法 且避香港 廉政同監管 外國知道就大鑊

人民網今年3月一篇講述蘇寧黨建工作的文章，亦引述蘇寧控股黨委書記王哲指出，集團在香港及海外設黨組織。不過，未有具體提到香港黨組織的規模。儘管蘇寧是民企，但其黨建工作多次獲官媒表揚「在民企中有領先地位」，公司創辦人張近東本人亦說過，自己以及蘇寧均是黨領導下營商環境受益者。

時事評論員劉銳紹指出，中資機構過去一段時間不會刻意向港人披露黨組，但估計未來在香港的黨組織會加快曝光。他解釋，內地黨員來港成立黨組，以團結、聯誼為名，實行「離境不離黨」的做法，在香港過黨組織生活，表面上似乎對香港無影響，其實不然。

劉銳紹認為，在國內，不論國企、事業單位的黨組有決策權力，但香港法律只接受企業法人代表、董事會成員，「國內，黨的權力大於董事會做法，會否來了香港公司呢？這家公司最終決策權是黨委，還是董事會？股民有權知道黨委的角色。」他認為，這如同破壞一國兩制的經濟運作。

他認為，按國內做法，黨委下設有紀委，如果紀委有如內地的作用，「咁香港廉政公署做咩？」2003年，中銀香港時任行政總裁劉金寶被舉報、突然離開香港北上述職被「雙規」，最終廉政公署無法調查事件。他擔心，如黨委紀委日後大量在香港存在，會掩蓋廉政公署的角色，一步一步影響香港廉政制度、經濟監管。

劉銳紹認為，外國仍視香港為獨立經濟區、獨立關稅區，對香港有特別優待。然而，在中美貿易戰緊張關稅的背景之下，中資企業在港黨委曝光，只會予人口實，「連香港享受相對寬鬆的貿易環境也隨時間接犧牲。」